\documentclass[11pt,a4paper]{report}
\input{preamble}

\title{Dossier technique\\[0.4em]
\large Scoring de confiance des composants IA\\[0.2em]
\large Système IDeXtend}
\author{Leveque Rayan}
\date{Mai 2026}

\begin{document}

% --- Page de garde --------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
\centering
\vspace*{2cm}
{\Large Gendarmerie nationale \par}
\vspace{0.3cm}
{\large Centre Forensique d'Intelligence Artificielle (CFIA) \par}
\vspace{0.3cm}
{\large Leveque Rayan \par}
\vfill
{\Huge\bfseries Scoring de confiance\\[0.4em]
des composants IA\par}
\vspace{0.8cm}
{\Large Système IDeXtend\par}
\vfill
{\large\textit{Conformité AI Act --- Annexe III §6\\
Système à haut risque --- Application de la loi}\par}
\vspace{1cm}
{\Large\textbf{Version 0.1 --- Brouillon}\par}
\vspace*{2cm}
\end{titlepage}

\setcounter{tocdepth}{0}
\tableofcontents
\clearpage

% --- Introduction ---------------------------------------------------------
\chapter*{Introduction}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduction}

IDeXtend est un système RAG (\textit{Retrieval-Augmented Generation}) d'aide à
l'enquête judiciaire déployé au CFIA, Gendarmerie nationale. Il traite des
documents hétérogènes (images, audio, vidéo, textes) pour permettre aux
enquêteurs d'interroger leur corpus documentaire en langage naturel.

En vertu de l'AI Act (Règlement UE 2024/1689), IDeXtend sera probablement classifié
\textbf{système à haut risque} au titre de l'Annexe III §6 (application de la
loi). Ce dossier documente scientifiquement le \textbf{système de scoring de
confiance} de chaque brique du pipeline, avec pour chaque composant : la
formule mathématique du score, sa justification par l'état de l'art.

\bigskip
\noindent\textbf{État d'implémentation (mai 2026) :}

\begin{center}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
\textbf{Composant} & \textbf{Modèle} & \textbf{Scoring implémenté} & \textbf{Validé} \\
\midrule
Détection langue & FastText LID            & \textbf{Oui}  & Non \\
Traduction       & NLLB-600M               & \textbf{Oui}  & Non \\
Reranker         & BAAI/bge-reranker-v2-m3 & \textbf{Oui}  & Non \\
OCR              & QwenVL 2.5-7B           & À définir     & Non \\
ASR (Whisper)    & whisper-large-v3        & À implémenter & Non \\
LLM (Qwen3)      & Qwen3-4B                & À implémenter & Non \\
Embeddings       & BAAI/bge-m3             & N/A           & Non \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\clearpage

% --- Composants -----------------------------------------------------------
\input{chapters/07_detection_langue}
\input{chapters/06_translation_nllb}
\input{chapters/04_reranker}
\input{chapters/01_ocr}
\input{chapters/02_asr_whisper}
\input{chapters/05_llm_qwen}
\input{chapters/03_embeddings}

% --- Synthèse -------------------------------------------------------------
\chapter*{Synthèse et prochaines étapes}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Synthèse et prochaines étapes}

Trois composants ont déjà leur \texttt{compute\_confidence()} implémentée :
Reranker, Traduction (NLLB) et Détection de langue (FastText). Les quatre
composants restants nécessitent une implémentation, dont le LLM qui requiert
une approche composite (ancrage contextuel + confiance verbalisée).

\paragraph{Actions prioritaires.}
\begin{enumerate}
  \item Constituer les datasets d'évaluation annotés (section 4 de chaque fiche).
  \item Implémenter \texttt{compute\_confidence()} pour OCR, ASR, Embeddings et LLM.
  \item Conduire les expériences de validation empirique : Spearman $\rho$, ECE, AUC-ROC.
  \item Compléter le benchmark OCR : Marker et Docling vs QwenVL 2.5-7B.
\end{enumerate}

\paragraph{Limite structurelle : explicabilité et résistance au re-benchmark.}

IDeXtend est conçu pour être modulaire : chaque composant est remplaçable
indépendamment. Cette modularité est un atout technique, mais elle crée une
tension avec les exigences d'explicabilité de l'AI Act.

Valider un composant nécessite un dataset annoté, du temps d'annotation, et
une infrastructure d'évaluation. En pratique, lorsqu'un utilisateur ou un
opérateur souhaite substituer un modèle par une version plus récente --- même
si le remplacement est techniquement transparent (\textit{plug and play}) ---
la résistance métier et terrain à relancer un benchmark complet est réelle.
Les raisons sont multiples : coût d'annotation, indisponibilité des données
de test originales, pression opérationnelle, sentiment que ``le nouveau modèle
est forcément meilleur''.

Ce risque est structurel : un système peut dériver silencieusement dès lors
qu'un composant est mis à jour sans re-validation. L'AI Act (Art.~9 et 15)
exige pourtant une réévaluation à chaque changement substantiel.

\textbf{Piste.} Définir contractuellement, pour chaque composant, un
\textit{smoke test} minimal automatisé (quelques cas annotés en dur dans
le dépôt) qui tourne à chaque mise à jour de modèle en CI/CD. Ce n'est pas
une validation complète, mais c'est une barrière minimale contre les
régressions silencieuses et un signal d'alerte si le comportement change.

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

\end{document}
